% SNT - 2019
% 
% Photo numérique -  Fiche 3
%
%
% (C) Stéphane Colomban (CC : by-nc-sa)
% Utilisation  de l'extension snt-ella.sty





\SNT{La photo}{numérique}{Séance 3 - Manipuler les pixels \\d'une image matricielle}



\section*{Codage des couleurs d'un pixel}

  \remarque{orange}{>}{Principe }
  \cadre{orange} {
   Comme nous l'avons vu précédemment, les pixels d'une image matricielle peuvent être codés sur 3 octets suivant leurs composantes R, V et B.
   
   Ainsi, on dispose \textit{a priori} de $256 \times 256 \times 256$ couleurs possibles pour chaque pixel.
}



  \remarque{vert}{>}{Exercice : création d'une image en Python}

 La fonction suivante permet de créer une image de définition $300 \times 200$ entièrement rouge.
 
 \begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=1]
def creerImage():
    image=Image.new('RGB', (300,200))
    for x in range(300):
        for y in range(200):
            image.putpixel((x,y),(255,0,0))
             
    return image

 \end{lstlisting}
 
\begin{enumerate}
\item Modifier ce code afin de fabriquer une image  de définition $200 \times 100$   entièrement verte.
 \begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=1]
def creerImage():
    image=Image.new('RGB', ( ....... , ....... ))
    for x in range(.......):
        for y in range(.......):
            image.putpixel((x,y),( ....... , ....... ,  ....... ))
             
    return image

 \end{lstlisting}

\item  Modifier encore le code précédent afin d'obtenir un damier de définition $400 \times 400$  rouge et vert comme ci-dessous
  \begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=1]
def creerImage():
    image=Image.new('RGB', ( ....... , ....... ))
    for x in range(.......):
        for y in range(.......):
           ..................................................    					   
           ..................................................
           ..................................................
           ..................................................
           ..................................................
           ..................................................
                
    return image

 \end{lstlisting}
 
\begin{center}
 \includegraphics[width=5cm] {s3/S3_photo.eps}
\end{center}

\end{enumerate} 
 
 \newpage
   \remarque{vert}{>}{Exercice complémentaire}
    \cadre{vert} {
     
   Le but de cet exercice est de voir toute la palette de couleurs pour lesquelles la composante bleue est 0.
   
   }
   
   \begin{enumerate}
   \item Avec le codage RVB, combien de couleurs, où la composante bleue est 0, existe-t-il ?
   \item La première  couleur est  (0,0,0). De quoi s'agit-il ?
   \item La dernière couleur est (255,255,0). De quoi s'agit-il ?
   \item \begin{enumerate}
   \item Récupérer le programme Python \textbf{S3-palette-couleurs.py}
   \item Le modifier afin de faire apparaître toutes les couleurs demandées
   \end{enumerate}
\begin{center}
 \includegraphics[width=5cm] {s3/S3-palette.eps}
\end{center}

 \end{enumerate}

 \appelprofesseur 
 


\section*{Les différents types d'images matricielles (bitmaps)}

  \remarque{vert}{>}{Travail de recherche sur les différents types d'image}
  \cadre{vert} {
   Le but de cette partie est de comparer les principaux types d'images.
}

\begin{enumerate}
\item Quelle principale différence y a-t-il entre une \textbf{image matricielle }et une \textbf{image vectorielle} ?

\dotfill

\dotfill

\item Les formats GIF, JPG et PNG sont-ils vectoriels ou matriciels ?

\dotfill

\item Quels sont les principaux avantages de GIF sur JPG ?

\dotfill

\dotfill


\dotfill

\item Quels sont les principaux inconvénients de GIF sur JPG ?

\dotfill


\dotfill

\dotfill
\item Quels sont les principaux avantages de PNG sur JPG ?

\dotfill

\dotfill

\dotfill

\newpage

\item Quels sont les principaux inconvénients de PNG sur JPG ?

\dotfill

\dotfill


\dotfill

\end{enumerate}

 \remarque{vert}{>}{Exercice}
 
 \begin{enumerate}
 
 \item Quel type d'image choisissez-vous pour publier le logo de votre site web ? Justifier.
 
 \dotfill
 \medskip
 \medskip
 
 
 \item Quel type d'image choisissez-vous pour publier une photo de paysage sur votre site web ? Justifier.
 
 \dotfill
 \medskip
 \medskip
 
 \item Quel type d'image choisissez-vous pour publier un personnage animé ayant peu de couleurs ? Justifier.
 
  \dotfill
  \medskip
 \medskip
  
  
 \end{enumerate}


 \appelprofesseur 

\section*{Création de filtres photographiques}

 \begin{enumerate}
 \item Récupérer le programme python nommé \textbf{S3-filtres-photo-numerique.py} ainsi que la photo  \textbf{S3-photo.png}
 \item Compléter ce programme afin que les 5 filtres numériques fonctionnent.
 
 
  \includegraphics[width=15cm] {s3/S3-capture_filtres.eps}

 \end{enumerate}